\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$53 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On sait que : \(S = -\dfrac{b}{a} = \dfrac{8}{2} = 4\) et \(P = \dfrac{c}{a} = \dfrac{6}{2} = 3\).

\subsection*{Question 2}

On a : \(\sin(\pi - \alpha) = \sin(\alpha) = 0{,}5\).

\subsection*{Question 3}

On a :
\begin{align*}
&R(5\,;\,-2) \in (C) \\
\iff &(5 - 3)^2 + (-2 + 0{,}5)^2 = \dfrac{25}{4} \\
\iff &4 + 2{,}25 = \dfrac{25}{4},
\end{align*}
qui est vraie.

\subsection*{Question 4}

Si \((d)\) est la droite, on a :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in (d) \\
\iff &\overrightarrow{AM} \cdot \vec{n} = 0 \\
\iff &5(x - 2) + 6(y + 4) = 0 \\
\iff &5x + 6y + 14 = 0.
\end{align*}

\subsection*{Question 5}

\(f\) est un produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\) et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = 2\e^x + (2x + 3)\e^x = \e^x (2 + 2x + 3) = (2x + 5)\e^x.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a :
\[
p_T(S) = \dfrac{p(T \cap S)}{p(T)} = \dfrac{0{,}02}{0{,}08} = \dfrac{2}{8} = \dfrac{1}{4} = 0{,}25.
\]

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$T$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}08$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}25$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}75$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{T}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}92$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}05$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}95$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

On a :
\begin{itemize}
    \item \(p(\overline{S} \cap T) = p(T \cap \overline{S}) = p(T) \times p_T(\overline{S}) = 0{,}08 \times 0{,}75 = 0{,}06\).
    \item \(p(\overline{S} \cap \overline{T}) = p(\overline{T} \cap \overline{S}) = p(\overline{T}) \times p_{\overline{T}}(\overline{S}) = 0{,}92 \times 0{,}95 = 0{,}874\).
\end{itemize}

D’après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(\overline{S}) &= p(\overline{S} \cap T) + p(\overline{S} \cap \overline{T}) \\
&= 0{,}06 + 0{,}874 \\
&= 0{,}934.
\end{align*}

\subsection*{4.}

\paragraph{a.}
\[
\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
x_i & 0 & 9 & 14 \\
\hline
P(X = x_i) & 0{,}066 & 0{,}06 & 0{,}874 \\
\hline
\end{array}
\]

\paragraph{b.} Le prix de vente moyen d’un jeu fabriqué par cette entreprise est égal à l’espérance mathématique de la variable aléatoire \(X\), soit :
\[
E(X) = 0 \times 0{,}066 + 9 \times 0{,}06 + 14 \times 0{,}874 = 12{,}776,
\]
soit \( 12{,}78 \) € au centime près.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} On a :
\[
P_1 = (1 + 0{,}2) \times 500 + 70 = 500 \times 1{,}2 + 70 = 670,
\]
puis :
\[
P_2 = 1{,}2P_1 + 70 = 1{,}2 \times 670 + 70 = 874.
\]

\paragraph{b.}
\begin{center}
\begin{python}
def Nombrebacteries(N) :
    P = 500
    for i in range(0, N) :
        P = P * 1.2 + 70
    return P
\end{python}
\end{center}

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On a donc \(\alpha = 0{,}09\) et \(\beta = 0\).

\paragraph{b.} Puisque chaque jour la population augmente de 9 \%, elle est multipliée par \(1{,}09\) : c’est donc une suite géométrique de raison \(1{,}09\) et de premier terme 500.

\paragraph{c.} On sait que, pour tout naturel \(n\), \(P_n = 500 \times 1{,}09^n\).

Donc avec \(n = 9\), \(P_9 = 500 \times 1{,}09^9 \approx 1085{,}95\) : la population a plus que doublé.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\(f(x) = 3x\e^{-0{,}4x}\).

\subsection*{1.}

Comme quel que soit le réel \(x\), \(\e^{-0{,}4x} > 0\), le signe de \(f'(x)\) est celui de \(-1{,}2x + 3\).
\begin{align*}
&-1{,}2x + 3 > 0 \\
\iff &3 > 1{,}2x \\
\iff &x < 2{,}5.
\end{align*}
Sur \([0 \,;\, 2{,}5[\), \( f'(x) > 0 \), sur \(]2{,}5 \,;\, +\inf[\), \( f'(x) < 0 \) et \( f'(2{,}5) = 0 \).

\subsection*{2.}

La fonction est donc croissante sur l’intervalle \(]0 \,;\, 2{,}5[\) et décroissante sur \(]2{,}5 \,;\, +\infty[\).

\[
f(2{,}5) = 3 \times 2{,}5 \times \e^{-0{,}4 \times 2{,}5} = 7{,}5 \e^{-1} \approx 6{,}79.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f(x)$} / 2}{${0}$, ${2{,}5}$, ${+\infty}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$$},+/{$7{,}5\e^{-1}\approx 6{,}79$},-/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

\paragraph{a.} On a au temps 0, jour de l’ingestion dans l’organisme du sportif, la quantité de produit dopant égale à : \(3 \times 0\e^0 = 0\).

\paragraph{b.} De la question 2. on déduit que la quantité maximale du produit dans l’organisme est détectable au bout de 2 h 30 min.

\paragraph{c.} On a : \(C(6) = 3 \times 6\e^{-0{,}4 \times 6} = 18 \e^{-2{,}4} \approx 1{,}633\).

Comme \(1{,}633 > 1{,}4\), le sportif sera détecté positif.

\end{document}
